<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>岩手・宮城内陸地震 on DP Note</title>
    <link>https://dpnote.netlify.app/tags/%E5%B2%A9%E6%89%8B%E5%AE%AE%E5%9F%8E%E5%86%85%E9%99%B8%E5%9C%B0%E9%9C%87/</link>
    <description>Recent content in 岩手・宮城内陸地震 on DP Note</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja</language>
    <lastBuildDate>Mon, 03 Mar 2025 13:56:18 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://dpnote.netlify.app/tags/%E5%B2%A9%E6%89%8B%E5%AE%AE%E5%9F%8E%E5%86%85%E9%99%B8%E5%9C%B0%E9%9C%87/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>岩手・宮城内陸地震の震度マップの可視化</title>
      <link>https://dpnote.netlify.app/iwatemiyagi2008/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Mar 2025 13:56:18 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://dpnote.netlify.app/iwatemiyagi2008/</guid>
      <description>
        
          &lt;p&gt;岩手・宮城内陸地震の震度マップを可視化しました。&lt;/p&gt;
&lt;iframe src =&#34;../simulation/iwatemiyagi2008/&#34; width=&#34;100%&#34; height=&#34;550px&#34; frameborder=&#34;no&#34; scrolling=&#34;no&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;a href=&#34;../simulation/iwatemiyagi2008/&#34; target=&#34;_blank&#34; class=&#34;linka&#34;&gt;全画面で見る&lt;/a&gt;
&lt;h2 class=&#34;heading1&#34;&gt;災害体験談&lt;/h2&gt;
&lt;div id=&#34;experience&#34;&gt;
&lt;p&gt;「ここにいるよ！」と笛をひと吹き&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地震で道路が割れて、運転していた軽トラックもろとも横転してしまい、何とかかんとか車からはい出して、一応安全かなと思うところに逃げ込んだんですが、余震が来て、また道路にひびが入ったんですね。
&lt;p&gt;怖かったけれど車に戻り、靴を山用に履き替え、リュックを持って、車から離れた広いところへ避難したんです。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;山岳救助隊の隊員でもあるので、私のリュックにはいろいろなものが入っているんです。で、「さあ、どうするか」ですよね。歩いて山を越えたとしても、自分の住む地区も多分山が崩れているだろうし、山岳会では「何かあった時は動くな」というのが鉄則ですから、その場でじっと動かずに待っていました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1時間ぐらい経ったころ、地元の人たちが見回りに来たらしく話し声が聞こえてきたのです。「おおい！」と呼んでも答えがないから、今度は笛を吹きました。すると、すぐに区長さんが来てくれて、「とにかく避難所に行きましょう」と。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;笛というのは、200メーター、300メーター先まで聞こえますからね。持っていてほんとうに良かったなと思います。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;栗原市 60代 男性&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;br&gt;
&lt;div id=&#34;experience&#34;&gt;
&lt;p&gt;経験活かして事前準備 ～すぐに役立った応急危険度判定用紙～&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
役所の人たちも今までの経験から、地震の時には何をしなきゃいけないかというのがけっこうわかってきているんですね。
&lt;p&gt;今回、被災した建物を調査して、余震などによる倒壊の危険性や外壁・窓ガラスの落下、付属設備の転倒などの危険性を判定する『応急危険度判定』のお手伝いをしたのですが、行政の方で、判定に使う緑と黄色と赤の紙をあらかじめ何枚も印刷して段ボールに詰めていたのです。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「地震なんてほんとうに来るかどうかわからない。そんなのは無駄な経費だ」と言った職員もいたということですが、担当課の人は、「これだけは用意しておいたほうがいいんだ」と言って、ゆずらなかったそうです。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;結果的に、どこよりも早くとりかかることができたと評判になりました。その担当者に「動きが速かったですね」と言ったら、「経験者ですから」って笑っておられました。やっぱり事前の備えは大切だなと思いました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;栗原市 40代 男性 建築士&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;br&gt;
&lt;div id=&#34;experience&#34;&gt;
&lt;p&gt;役に立った保存水と意外に使えた発煙筒&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前の宮城県沖地震※当時、仙台の方に住んでいて、やっぱり水で苦労したものだから、10年だかもつっていうペットボトルの水6本入りを買っていたんですよ。
&lt;p&gt;ここに移住する時に、「山の中でわき水も豊富だから、もう使わないだろう」と思いながらも倉庫に入れておいたら、それが今回うんと役に立ったわけです。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;それから、こういう災害の時に割と持っていて便利なものは、発煙筒です。何に使うかというと、発煙筒2本ぐらいで、枯れ木にはすぐに火がつくんですよ。だから、暖をとることも、煮たり焼いたりすることもできます。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;発煙筒って、どの車にもひとつはついていますよね。以前は修理工場に行くと車検の時に交換した発煙筒がいっぱいあったんです。私は、そういうのを100本ぐらいもらってきて、山岳会の人たちに「何かあった時のために、5本ぐらいずつリュックに入れて歩きなさい」って、あげていました。それを思い出して使ったわけですが、思わぬところで意外なものが役に立ったなという感じです。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;※昭和53年（1978年）6月12日に仙台市を襲ったマグニチュード7.4（震度5）の地震で、死者16人、重軽傷者10,119人、住家の全半壊が4,385戸、部分壊が86,010戸という多大な被害が生じました。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;栗原市 60代 男性&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
